
\section{Méthodes de lissage et saisonnalité}
\label{sec:serie-dexercices-1}

\subsection{Noël s'en vient !}
\label{sec:exercice-1-1}

On considère les taux d'inflation sur 12 mois disponibles dans le
fichier cg130823a001-fra.csv. On représente cette série chronologique
par la variable aléatoire $Y_t$. L'an passé, les Canadiens ont dépensé
en moyenne $674\$$ en cadeaux au mois de décembre 2012. Notre objectif
est de prévoir quel sera le montant dépensé pour l'achat de cadeaux en
décembre 2013.

\begin{enumerate}
\item Tracez un graphique de la série chronologique $Y_t$ à l'aide
  d'un logiciel statistique. Êtes vous en mesure de déceler
  visuellement la présence d'une tendance et/ou d'une saisonnalité ?

\item Utilisez l'opérateur différentiel $\nabla_{12}$ afin d'éliminer
  la saisonnalité annuelle de la série chronologique $Y_t$ et obtenir
  la série $Z_t$. Tracez à nouveau un graphique avec les données
  obtenues. Remarquez-vous toujours la présence de saisonnalité ?
  Tracez le graphique de la composante de saisonnalité $s_t$.

\item Maintenant, nous voulons déceler s'il y a présence d'une
  tendance dans les données. En utilisant la méthode de la moyenne
  mobile avec $q=1$ et $q=5$, du lissage exponentiel double avec
  $\alpha=5\%$ et de la régression linéaire simple, estimer la
  tendance $\hat{m}_t$. Faire le graphique superposé des 5 tendances.

\item En utilisant le résultat de la régression linéaire précédente,
  prévoir la valeur non saisonnalisée en décembre 2013. En évaluant la
  moyenne des différences entre la série $Y_t$ et la valeur de la
  régression pour les mois de décembre des années précédente, on peut
  estimer la valeur $\hat{s}_{12}$. Ajouter cette valeur au résultat
  obtenu pour obtenir une estimation du taux d'inflation en décembre
  2013.

\item En applicant ce taux d'inflation à la donnée du problème,
  prédire le montant dépensé pour l'achat de cadeaux en décembre 2013.
\end{enumerate}

\clearpage
\subsection{Incendies}

On a estimé la tendance d’un ensemble de données d’incendie pour une
année. Cependant, suite à un problème informatique, certaines données
sont manquantes. Identifiez ces données.\\

\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
  \hline
  \multicolumn{1}{|l|}{Mois} & \multicolumn{1}{l|}{Incendies} & \multicolumn{1}{l|}{Moyenne Mobile} &  \\ \hline
  1 & 4 & \multicolumn{1}{l|}{-} &  \\ \hline
  2 & 3 & \multicolumn{1}{l|}{-} &  \\ \hline
  3 & \multicolumn{1}{l|}{a} & 4,8 &  \\ \hline
  4 & \multicolumn{1}{l|}{b} & 4,8 &  \\ \hline
  5 & 2 & 5,4 &  \\ \hline
  6 & 4 & 5,2 &  \\ \hline
  7 & 6 & 3,6 &  \\ \hline
  8 & \multicolumn{1}{l|}{c} & 3,6 &  \\ \hline
  9 & \multicolumn{1}{l|}{0} & 4,4 &  \\ \hline
  10 & 2 & 3,8 &  \\ \hline
  11 & 8 & \multicolumn{1}{l|}{-} &  \\ \hline
  12 & 3 & \multicolumn{1}{l|}{-} &  \\ \hline
\end{tabular}



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "exercices"
%%% End: 
